\documentclass[a4paper, notitlepage]{article}

\title{Groep 4:\\Big Data Analytics\\Topic Drift}
\author{Mihaly Csonka\\1644219\and Ward Segers\\1642793}
\date{1 december 2019}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[parfill]{parskip}

\begin{document}

\maketitle

\section{Topic Drift}

In deze sectie bespreken we welke topic drifts we konden waarnemen uit onze analyse. We gebruikten de volgende parameters:
\begin{itemize}
    \item n-grammen met een grootte van 2 t.e.m. 4
    \item k-means met 15 clusters en 24 repetities
    \item tijdsintervallen van 10 jaar met een extra overlap van 3 jaar voor- en achteraan
    \item de stopwoorden zijn `data', `mining', `algorithm', `conference', `database' en `databases'
    \item een minimale frequentie threshold van 80\%
\end{itemize}
 
\subsection{Data Mining}

We bekomen de volgende clusters, hieronder voorgesteld met hun vijf relevantste woorden:
\begin{itemize}
    \item \( 1967 \rightarrow 1987 \): geen data beschikbaar
    \item \( 1987 \rightarrow 2003 \)
        \begin{enumerate} \label{1987to1993_first}
            \item knowledge, based, discovery, international, august
            \item clustering, discovery, frequent, pattern, rule
            \item clustering, based, talk, abstract, hierarchical
            \item association, rules, discovering, discovery, fuzzy
            \item time, series, discovery, rule, dynamic
        \end{enumerate}
    \item \(1997 \rightarrow 2013 \)
        \begin{enumerate}
            \item decision, social, analysis, based, collaborative
            \item learning, supervised, semi, active, association
            \item international, knowledge, sigkdd, acm, discovery
            \item series, time, clustering, classification, discovery
            \item high, dimensional, based, clustering, datasets
        \end{enumerate}
    \item \( 2007 \rightarrow nu \)
        \begin{enumerate}
            \item learning, based, information, anomaly, approach
            \item label, classification, multi, feature, learning
            \item time, series, classification, multivariate, anomaly
            \item social, networks, based, maximization, location
            \item neural, network, artificial, based, bp
        \end{enumerate}
\end{itemize}

Op Figuren \ref{dm_1987}, \ref{dm_1997} en \ref{dm_2007} is te zien hoe hun onderlinge frequenties zich verhouden.

Door te kijken naar de kernwoorden merken we dat in het begin van data mining vooral veel aandacht was voor hiërarchisch en pattern based clustering, alsook het vinden (discovering) van relaties op verschillende manieren.

In de jaren '00 zien we de opkomst van `social media'. Dit geeft aanleiding tot meer onderzoek naar graphs en recommendations (met association rules). Deze waren echter ook in het vorig decennium al populair.

Tegenwoordig zien we dan weer dat de focus eerder verschoven is naar neurale netwerken en artificiële intelligentie. Ook de woorden `learning' en `classification' zijn eenvoudig te herleiden naar neurale netwerken. Ook zien we nog steeds sociale netwerken maar deze keer focust men op tracking (location) van mensen.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{dm_1987.png}
\label{dm_1987}
\caption{De frequentie van de verschillende clusters (data mining) in de periode \(1987\rightarrow 2003\)}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{dm_1997.png}
\label{dm_1997}
\caption{De frequentie van de verschillende clusters (data mining) in de periode \(1997\rightarrow 2013\)}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{dm_2007.png}
\label{dm_2007}
\caption{De frequentie van de verschillende clusters (data mining) in de periode \(2007\rightarrow nu\)}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Database Systems}

Voor de Database Systems zien we de volgende sets:
\begin{itemize}
    \item \( 1967 \rightarrow 1983 \)
        \begin{enumerate}
            \item technology, base, computer, management, relational
            \item relational, values, null, systems, analysis
            \item base, view, engineering, management, systems
            \item relational, base, descriptive, integrity, updates
            \item conceptual, schema, bases, developing, large
        \end{enumerate}
    \item \( 1977 \rightarrow 1993 \)
        \begin{enumerate}
            \item systems, knowledge, management, performance, analysis
            \item oriented, object, control, approach, dbms
            \item control, concurrency, distributed, systems, algorithms
            \item query, processing, based, distributed, optimization
            \item language, query, exodus, functional, model
        \end{enumerate}
    \item \( 1987 \rightarrow 2003 \)
        \begin{enumerate}
            \item query, systems, association, complex, design
            \item object, oriented, active, dbms, deductive
            \item query, processing, distributed, approximate, online
            \item high, dimensional, structure, index, similarity
            \item concurrency, control, object, oriented, optimistic
        \end{enumerate}
    \item \(1997 \rightarrow 2013 \)
        \begin{enumerate}
            \item dimensional, peer, association, estimation, extraction
            \item query, processing, adaptive, distributed, similarity
            \item optimization, query, xml, federated, multi
            \item time, series, matching, search, similarity
            \item search, similarity, dimensional, efficient, high
        \end{enumerate}
    \item \( 2007 \rightarrow nu \)
        \begin{enumerate}
            \item social, time, abstract, approach, based
            \item query, processing, approximate, efficient, incomplete
            \item scale, large, machine, learning, distributed
            \item keyword, search, spatial, xml, efficient
            \item preserving, privacy, record, linkage, analysis
        \end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{db_1967.png}
\label{dm_1967}
\caption{De frequentie van de verschillende clusters (database systems) in de periode \(1967\rightarrow 1983\)}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{db_1977.png}
\label{dm_1977}
\caption{De frequentie van de verschillende clusters (database systems) in de periode \(1977\rightarrow 1993\)}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{db_1987.png}
\label{dm_1987}
\caption{De frequentie van de verschillende clusters (database systems) in de periode \(1987\rightarrow 2003\)}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{db_1997.png}
\label{dm_1997}
\caption{De frequentie van de verschillende clusters (database systems) in de periode \(1997\rightarrow 2013\)}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{db_2007.png}
\label{dm_2007}
\caption{De frequentie van de verschillende clusters (database systems) in de periode \(2007\rightarrow nu\)}
\end{figure}

Bij de Database Systems zien we dat in het begin vooral onderzoek gedaan werd naar relationele databases. Ook de algemene management van data d.m.v. computers is een algemeen topic. Dit was ook in de begindagen van de database een belangrijk gegeven.
 
Later zien we dat performantie een belangrijkere rol gaat spelen. In de jaren '80 komen woorden als performantie, concurrency en distributed op. Ook zien we verschillende talen (functioneel en query) opkomen, wat duidt op de ontwikkelingen rond SQL.

In de jaren '90 zien we nog meer rond performantie, o.a. woorden als `optimization' zien we vaak terugkomen. Ook komt hier het woord similarity, matching en search.

De jaren 2000 geven eerder een vervolg van de jaren negentig weer. We zien geen grote veranderingen.

Vanaf de jaren '10 zien we dat er meer en meer focus ligt op schaalbaarheid. Dit klinkt aannemelijk, omdat tegenwoordig big data een groot topic is en het ook belangrijk is om op een efficiënte wijze verschillende gegevens te verkrijgen uit zeer grote databases. Verder blijven topics als efficiëntie heel belangrijk.
 
\section{Werkwijze}
Allereerst bereiden we de dataset voor om te bestuderen. Afhankelijk van het domein, data mining of databaset systems, filteren we alle titels en jaartallen van publicaties uit de DBLP database die bij de relevante 4 conferenties horen.

Deze dataset splitsen we dan op over intervallen van 10 jaar plus een variërende overlap er boven en onder. De volgende stappen worden telkens per temporele slice uitgevoerd.

De samples, dit zijn de titels, worden vervolgens omgezet naar feature vectoren. Dit gebeurt als volgt:
\begin{enumerate}
    \item Stopwoorden worden weg gefilterd. Dit zijn woorden zoals `it', `the', `a', etc. in de Engelse taal. Ook hebben we enkele extra stopwoorden toegevoegd zoals `data', `mining', `algorithm', `conference', etc. Dit zijn nl. generieke en vaak voorkomende woorden in de wereld van computer wetenschappen.
    \item Er worden combinaties gemaakt, van \texttt{n} groot, van alle woorden die voorkomen in alle titels. Dit noemen we n-grammen.
    \item Per sample tellen we voor elke n-gram hoe vaak het voor komt in die sample zijn titel. Dit geeft een sparse feature vector per sample.
    \item De features, oftewel frequenties per n-gram, worden genormaliseerd door de \textit{inverse document frequency} techniek. Deze techniek relativeert grote features, dus woorden die vaak in de gehele dataset voorkomen. Ook vergroot het features die maar in een handvol samples voorkomen. Dit is dus nog een extra laag om generieke n-grammen weg te filteren en proberen kernwoorden te accentueren.
    \item Features waarvan de frequenties niet boven een bepaalde threshold komen, worden weggefilterd. Ze geven ons namelijk niet veel informatie.
\end{enumerate}

Aangezien de samples nu een numerieke vector representatie hebben, kunnen ze door k-means geclusterd worden. Buiten de labels per sample worden ook de centroïdes bewaard.

Tot slot analyseren we de clusters. We sommen voor een paar van de grootste clusters voorbeelden van titels op.

De topics bepalen we als volgt. Features, oftewel n-grammen, die het dichtstbij de centroids liggen, zijn het meest relevant. We nemen dus een paar van deze meest relevante features en tellen de meest voorkomende individuele woorden uit de n-grammen. Dit zijn de kernwoorden per topic.

\section{Moeilijkheden tijdens de ontwikkeling}
Één van onze obstakels was het interpreteren van de obscuur geformuleerde opdracht. Het was ons lange tijd niet duidelijk welke data dat er moest geclusterd worden. Zo probeerden we bijvoorbeeld te clusteren over de gehele DBLP dataset, over beide domeinen en de individuele conferenties. Ook probeerden we, wanneer dat we clusterden over een domein, de 4 conferenties als `topic' er weer uit te halen. Uiteindelijk clusteren we over de 4 conferenties per domein.

Onze tweede obstakel was het mappen van clusters naar topics. Initieel hadden we nl. enkel cluster indices. Dit hebben we uiteindelijk op kunnen lossen door voorbeelden online op te zoeken. De grootste doorbraak hierbij was het intrinsiek sorteren van centroids zodat de meest relevante features naar boven komen.

\section{Mogelijke verbetering}
Woorden die synoniemen, samenstelling en afgeleiden zijn van elkaar worden nu individueel behandeld. Aangezien deze echter sterk gerelateerd zijn zouden ze beter als één feature, of deel van een n-gram, geteld worden. Op deze manier voorkomen we bv. duplicaat kernwoorden zoals \texttt{discovering} en \texttt{discovery} in de groep \texttt{\{association, rules, discovering, discovery, fuzzy\}} van clustering \ref{1987to1993_first}.

Een tweede verbetering zou kunnen zijn om onze clusters eerst te bepalen over alle papers en dan te bekijken in welke decennia ze vaak voorkwamen. Dit zou op een betere manier de evolutie kunnen weergeven van de topics in de tijd.

\end{document}
